<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<!DOCTYPE course SYSTEM "../../res/elearningtextmining.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="elearningtextmining.xsl" ?>

<course>
    <meta>
        <title>e-Learning-Kurs Text Mining</title>
        <version>1.0</version>
        <date>2014-05-01</date>
        <authors>
            <author>Yvonne Krämer</author>
            <author>N. N.</author>
        </authors>
    </meta>
    <module id="0">
        <meta>
            <title>Kollokationen</title>
            <version>1.0</version>
            <date>2014-05-01</date>
            <authors>
                <author>Yvonne Krämer</author>
            </authors>
        </meta>
        <chapter id="0" type="learningObjective">
            <page>
                <h1>Lernziele des Moduls "Kollokationen"</h1>
                <p>Nach Bearbeitung des Moduls</p>
                <ul>
                    <li>können Sie unterschiedliche Definitionsansätze von Kollokationen wiedergeben.</li>
                    <li>sind Sie sich der terminologischen Problematik des Begriffs bewusst.</li>
                    <li>haben Sie ein Grundverständnis für statistische Berechnungen und Begrifflichkeiten erworben.</li>
                    <li>sind Sie in der Lage, Ihrer Frage- oder Zielstellung entsprechend, aus verschiedenen Parametern zu wählen.</li>
                    <li>haben Sie das Handwerkszeug (und die Übung) zur Interpretation von Kollokationsprofilen.</li>
                </ul>
            </page>
        </chapter>
        <chapter id="1">
            <page>
                <h1>Einführung</h1>
                <h2>Was ist eine Kollokation?</h2>
                <p>Der Begriff <term>Kollokation</term> geht auf <person name="Firth, John Rupert">J. R. Firth</person> (<bib id="Firth1957">1957</bib>) zurück,
                    der damit charakteristische und <emph>häufig wiederkehrende Wortkombinationen</emph> bezeichnete. Er war der Ansicht, dass man anhand der Kollokatoren eines Wortes,
                    dessen Bedeutung und Verwendungsweise veranschaulichen kann. </p>
                <p type="details">Ein Kollokator ist ein Element, also ein einzelnes Wort einer Wortverbindung bzw. Kollokation.</p>
                <p>Vielzitiert ist in diesem Zusammenhang der Satz <person name="Firth, John Rupert">Firths</person> <emph>"You shall know a word by the company it keeps"</emph> (<bib id="Firth1957">
                        <person name="Firth, John Rupert">Firth</person> 1957</bib>, in <bib id="Evert2009:1213"><person name="Evert, Stefan">Evert</person> 2009: 1213</bib>).</p>
                <p type="details">Dieser Ausspruch erinnert an Wittgenstein und seine Gebrauchstheorie der Bedeutung. (vgl. <bib id="Lemnitzer/Zinsmeister 2010:30">
                        <person name="Lemnitzer, Lothar">Lemnitzer</person>/<person name="Zinsmeister, Heike">Zinsmeister</person> 2010:30</bib>)</p>
                <p type="example">Beispiele für Kollokationen nach Firth wären "Kuh" und "Milch" oder "Tag" und "Nacht".</p>
                <p>Im Vordergrund steht für ihn bei Kollokationen die <emph>gegenseitige Erwartbarkeit</emph> (<foreign>mutual expectancy</foreign>) der Wörter und somit auch der Einfluss der <emph>Statistik</emph>.</p>
                <p>Die Definition Firths bleibt ein recht vager Ausgangspunkt. Heutzutage werden Kollokationen in der Computerlinguistik, der Phraseologie, der Fremdsprachendidaktik und nicht zuletzt der Korpuslinguistik
                    daher verschieden ausgelegt.</p>
            </page>
            <page>
                <h2>Lesarten des Begriffs <term>Kollokation</term></h2>
                <h3>In der Phraseologie</h3>
                <p>versteht man unter einer Kollokation, basierend auf <person name="Hausmann, Franz Josef">Hausmann</person> (<bib id="Hausmann1989">1989</bib>), eine <emph>binäre Struktur</emph>, bestehend aus den zwei Einheiten
                    <emph>Basis und Kollokator</emph>.
                    Es handelt sich um eine <emph>phraseologische Kombination zweier Wörter </emph>zwischen denen ein <emph>hierarchisches Determiniertheitsverhältnis</emph> besteht.
                    Anschaulicher wird insbesondere der letzte Punkt durch <person name="Hausmann, Franz Josef">Hausmanns</person> folgende Erklärung: "Der Tisch braucht das Decken nicht, um Tisch zu sein.
                    Der Kollokator <kursiv>decken</kursiv> aber braucht dringend <kursiv>Basen</kursiv>, um überhaupt etwas zu sein:
                    <kursiv>Dach decken,</kursiv> <kursiv>Stute decken,</kursiv> <kursiv>Unkosten decken</kursiv>  [...]" (<bib id="Hausmann2004: 312"><person name="Hausmann, Franz Josef">Hausmann</person> 2004: 312</bib>).</p>
                <p type="example">Weitere Beispiele für Kollokationen nach <person name="Hausmann, Franz Josef">Hausmann</person> sind "Anker lichten" oder "himmelweiter Unterschied".</p>
                <p type="details">Zusammengefasst sind Kollokationen bei <person name="Hausmann, Franz Josef">Hausmann</person> demnach zweiteilige Wortverbindungen,
                    zwischen denen ein Abhängigkeitsverhältnis und eine Rangordnung bestehen.</p>
                <p type="details">Kollokationen werden auch in <person name="Burger, Harald">Harald Burgers</person> Dreibein-Modell der Phraseologie aufgegriffen, in welchem Phraseologismen in die drei Typen
                    "Kollokationen", "Idiome" und "Teilidiome" unterteilt sind. Es gilt zu beachten, dass Redewendungen bzw. Idiome von Kollokationen unterschieden werden, da die jeweilige Struktur verschieden ist.
                    (<bib id="Hausmann2004:313f."><person name="Hausmann, Franz Josef">vgl. Hausmann </person>2004: 313f.</bib>)
                </p>
                <p>Auch in der Lexikographie und Fremdsprachendidaktik orientiert man sich am Kollokationsbegriff <person name="Hausmann, Franz Josef">Hausmanns</person>.</p>
                <p type="details">Seiner Meinung nach herrscht derzeit ein Terminologiekrieg um die Besetzung des Begriffs <term>Kollokation,</term> wobei das Nebeneinander der verschiedenen Definitionen
                    "[...] eine historisch gewachsene Perversion des wissenschaftlichen Diskurses darstellt [...]" (<bib id="Hausmann2004: 312"><person name="Hausmann, Franz Josef">Hausmann</person> 2004: 312</bib>).</p>
            </page>
            <page>
                <h3>In der Computerlinguistik</h3>
                <p>sind Kollokationen <emph>lexikalisierte</emph>, also festgelegte <emph>Wortverbindungen mit semantischen oder syntaktischen Besonderheiten</emph>.
                    Sie sind <emph>nicht kompositionell</emph> und ihre Elemente sind <emph>nicht modifizierbar </emph>und <emph>nicht substituierbar</emph>. </p>
                <p type="details"><emph>Nicht kompositionell</emph> bedeutet, dass sich die Bedeutung der Kollokation nicht aus ihren einzelnen Elementen ableiten lässt.
                    <emph>Nicht modifizierbar</emph> meint, dass ein Kollokator nicht abgewandelt werden kann, indem beispielsweise statt der Singularform ("Mittel zum Zweck") die Pluralform verwendet wird ("Mittel zu Zwecken").
                    <emph>Nicht substituierbar</emph> heißt, dass ein Element ("zur Sache kommen") nicht durch ein anderes, wenn auch bedeutungsgleiches Element ausgetauscht werden kann ("zur Sache gelangen").
                </p>
                <p>Aufgrund dessen stellen sie für die maschinelle Sprachverarbeitung eine Herausforderung dar.
                    Neuerdings wird der Terminus <term>Kollokation</term> jedoch durch den weniger vorbelasteten Begriff <term><foreign>multiword expression</foreign></term> abgelöst.</p>
                <p type="example">Computerlinguistische Kollokationen sind beispielsweise "Mittel zum Zweck" oder "zur Sache kommen".</p>
            </page>
            <page>
                <h3>In der Korpuslinguistik</h3>
                <p>werden Kollokationen zumeist in der Tradition <person name="Firth, John Rupert">Firths</person> als <emph>überzufällig häufig gemeinsames Vorkommen zweier Wörter</emph> ausgelegt. </p>
                <p type="details">Kann man also mit statistischen Methoden nachweisen, dass "[...] Paare von Wörtern signifikant häufiger miteinander vorkommen,
                    als dies auf Grund einer zufälligen Verteilung von Wörtern in Texten zu erwarten wäre [...]" (<bib id="Lemnitzer/Zinsmeister 2010:15f."> <person name="Lemnitzer, Lothar">Lemnitzer</person>/
                        <person name="Zinsmeister, Heike">Zinsmeister</person>2010:15f.</bib>), so bezeichnet man diese, unabhängig von deren Wohlgeformtheit, als Kollokationen.</p>
                <p>Um sie von der phraseologischen Definition klar abzugrenzen, erweitern einige Wissenschaftler wie <person name="Evert, Stefan">Evert</person> (<bib id="Evert2009">2009</bib>) oder
                    <person name="Biemann, Chris">Biemann</person>/<person name="Bordag, Stefan">Bordag</person>/<person name="Quasthoff, Uwe">Quasthoff</person> (<bib id="Biemann/Bordag/Quasthoff 2003">2003</bib>)
                    die Begriffsbezeichnung und unterscheiden zwischen <emph>empirischen</emph> und theoretischen bzw. <emph>statistischen</emph> und linguistischen <emph>Kollokationen</emph>.</p>
                <p type="example">Beispiele für solche empirischen oder statistischen Kollokationen wären demnach Wortpaare wie "und er" oder "welchen Einfluss".</p>
                <p>Einen anderen Weg aus dem definitorischen Dilemma geht man beispielsweise am Institut für Deutsche Sprache.
                    Dort werden lediglich wohlgeformte Kookkurrenzen, die der Basis-Kollokator-Dichotomie gemäß <person name="Hausmann, Franz Josef">Hausmann</person> entsprechen, als Kollokationen bezeichnet.</p>
            </page>
            <page>
                <h2>Was ist denn eine Kookkurrenz?</h2>
                <p>Für <person name="Scherer, Carmen">Scherer</person> beispielsweise sind Kookkurrenzen <emph>überdurchschnittlich häufig benachbarte Wörter</emph> und ein Synonym zu Kollokationen. </p>
                <p><person name="Perkuhn, Rainer">Perkuhn</person>/<person name="Keibel, Holger">Keibel</person>/<person name="Kupietz, Marc">Kupietz </person> (<bib id="Perkuhn/Keibel/Kupietz2012">2012</bib>)
                    bevorzugen den Begriff <term>Kookkurrenz</term> aufgrund der Problematik der unterschiedlichen Auffassungen des Kollokationsbegriffs nach <person name="Firth, John Rupert">Firth</person> und
                    <person name="Hausmann, Franz Josef">Hausmann</person>. Dabei betonen sie jedoch, dass es nicht um das <emph>bloße Kovorkommen</emph> zweier Wörter geht, wie die wörtliche Bedeutung des Terminus nahelegt,
                    sondern dass die Rekurrenz und die statistische Bewertung wesentliche Aspekte der Verbindung darstellen. </p>
                <p>Am IDS wiederum sagt man: "Wir definieren 'Kookkurrenz' als eine Kohäsionsqualität, die durch mathematisch-statistische Berechnungen ermittelt wird [...]" (<bib id="Steyer2004: 96">
                        <person name="Steyer, Kathrin">Steyer</person> 2004: 96</bib>). Lassen sich die statistisch auffälligen Wortverbindungen darüber hinaus in eine hierarchische Beziehung setzen und
                    im Sinne <person name="Hausmann, Franz Josef">Hausmanns </person>interpretieren, qualifizieren sie sich außerdem als Kollokationen.</p>
                <p type="details">Die kontextuelle Verbindung von "Wasser" und "Verbrauch" wäre gemäß der am IDS vertretenen Auffassung also eine Kookkurrenz,
                    da mittels mathematisch-statistischer Berechnungen ein starker und auffälliger Zusammenhalt der Wörter nachgewiesen werden konnte. Das Wortpaar "sauber" und "Wasser" entspricht zusätzlich noch
                    der Definition von <person name="Hausmann, Franz Josef">Hausmann</person> und stellt somit eine Kollokation dar.	</p>
            </page>
            <page>
                <h2>Und dann wäre da auch noch die Kolligation...</h2>
                <p>Der Begriff <term>Kolligation</term> findet sich nicht allzu oft in korpuslinguistischer Sekundärliteratur, wird dann aber zumindest einheitlich gebraucht.
                    Im Gegensatz zur lexikalischen oder inhaltlichen Ebene der Kollokation, steht bei der Kolligation die <emph>innere Struktur</emph>, also die <emph>grammatikalische Ebene</emph> im Vordergrund.
                    Das Augenmerk liegt dabei auf der <emph>grammatischen Beziehung zwischen Wortpaaren</emph>, wie sie etwa zwischen Verben und Adverbien besteht. </p>
                <p type="details">Diese, ein Syntagma bildenden Einheiten, erinnern an Kollokationen nach <person name="Hausmann, Franz Josef">Hausmann</person>.
                    <person name="Lemnitzer, Lothar">Lemnitzer</person>/<person name="Zinsmeister, Heike">Zinsmeister</person> führen als Beispiel für eine Kolligation "Antrag stellen" an und bezeichnen im Gegensatz dazu
                    die frequente Wortverbindung "und er" als Kollokation. </p>
                <p type="example">Ein Beispiel für eine Kolligation ist "Antrag stellen".</p>
            </page>
            <page>
                <p>Referenzliteratur:</p>
                <ul>
                    <li>vgl. Biemann/Bordag/Quasthoff 2003</li>
                    <li>vgl. Evert 2009: 1212-1214</li>
                    <li>vgl. Hausmann 2004: 312-320</li>
                    <li>vgl. Lemnitzer/Zinsmeister 2010: 15f., 30f.</li>
                    <li>vgl. Perkuhn/Keibel/Kupietz 2012: 112f.</li>
                    <li>vgl. Scherer 2006: 46</li>
                    <li>vgl. Steiner 2004: 38f.</li>
                    <li>vgl. Steyer 2004: 96-99</li>
                </ul>
                <p>Davon lohnenswerte/lesenswerte Vertiefungsliteratur:</p>
                <ul>
                    <li>vgl. Evert 2009: 1212-1214</li>
                    <li>Perkuhn/Keibel/Kupietz 2012: 112f.</li>
                    <li>Steyer 2004: 96-99</li>
                </ul>
            </page>
            <page>
                <p>
                <img src="layout/images/beastie.png" >Animation/Bild oder ähnliches</img>
                </p>
            </page>
        </chapter>
        <chapter id="2">
            <page>
                <h1>Terminlogische Festlegung</h1>
                <p>Durch die vorhergehenden Ausführungen sollte klar geworden sein, dass es sowohl in Bezug auf den Begriff <term>Kollokation</term>, wie auch auf den Begriff <term>Kookkurrenz</term> eine gewisse Problematik gibt,
                    während von <term>Kolligationen</term> eher selten die Rede ist.</p>
                <p>Im Fokus der Korpuslinguistik steht das <emph>Kovorkommen von Wörtern</emph>. Von Interesse ist dabei aber nicht die bloße Kookkurrenz, sondern die Frage, ob eine Art Anziehungskraft zwischen den Wörtern besteht
                    und deren gemeinsames Auftreten <emph>überzufällig häufig</emph>, wenn nicht gar <emph>signifikant</emph> ist. Dabei gilt es zu beachten, dass die Wörter nicht unmittelbar nebeneinander stehen müssen.
                    Üblicherweise werden <emph>Textfenster</emph> von fünf Wörtern rechts und links vom Bezugswort als Analysegrundlage herangezogen. </p>
                <p type="details">Darüber hinaus gibt es aber auch Ansätze, die das signifikant gemeinsame Vorkommen zweier Wörter in einem Textausschnitt (z.B. innerhalb eines Satzteils oder Satzes) untersuchen,
                    was sich vor allem bei Sprachen mit vergleichsweise freier Wortstellung anbietet. Bei einer anderen Herangehensweise, werden nur die Wörter als Kookkurrenzen  aufgefasst,
                    die in direkter oder zum Teil auch indirekter syntaktischer Beziehung stehen. Es werden also nur Kolligationen analysiert. (<bib id="Evert2009:1222f."><person name="Evert, Stefan">vgl. Evert </person>2009: 1222f.</bib> )</p>
                <p>Dieser statistische Mehrwert gegenüber einer Kookkurrenz soll in der Tradition <person name="Firth, John Rupert">Firths </person>nachfolgend als <emph>Kollokation</emph> bezeichnet werden.
                    Zwar besteht somit eine Ambiguität zur Begrifflichkeit <person name="Hausmann, Franz Josef">Hausmanns</person>, doch die Aspekte der Wohlgeformtheit und der hierarchischen Determiniertheit bleiben unberücksichtigt. </p>
                <p type="details">Zusammenfassend heißt das: Wenn zwei Begriffe mittels mathematisch-statistischer Verfahren als auffällig dargestellt werden, handelt es sich um eine Kollokation,
                    egal ob die beiden Wörter eine grammatikalisch korrekte oder inhaltlich sinnvolle Einheit bilden oder nicht.</p>
            </page>
        </chapter>
        <chapter id="3">
            <page>
                <h1>Wissenswerte Begriffe</h1>
                <h2>Kollokationsanalyse</h2>
                <p>Bei einer Kollokationsanalyse - in der Sekundärliteratur auch Kookkurrenzanalyse genannt - werden <emph>mithilfe statistischer Verfahren</emph> die <emph>auffälligsten Kollokatoren</emph> oder auch Kookkurrenzpartner
                    eines <emph>gewählten Bezugswortes</emph> ermittelt. Hierfür müssen einige <emph>Parameter</emph> sowie ein <emph>Signifikanzmaß</emph> festgelegt werden. </p>
                <p type="details">Diese bilden die Grundlage der Berechnungen und können unterschiedliche Betrachtungsweisen des Korpus wiederspiegeln. Sie sollten daher an die Frage- bzw. Zielstellung angepasst werden.</p>
                <p>Als Ergebnis einer Kollokationsanalyse wird das Kollokationsprofil eines Bezugswortes angezeigt.</p>
                <h2>Kollokationsprofil</h2>
                <p>Das Kollokationsprofil eines Wortes ist die <emph>Gesamtheit seiner relevanten Kollokationen</emph>. Während eine einzelne Kollokation einen Teilbereich davon abbildet, wie ein Wort üblicherweise gebraucht wird,
                    stellt ein Kollokationsprofil "[...] viele, wenn nicht sogar alle wichtigen Aspekte oder Nuancen der Verwendung eines Wortes [dar]. Wir können uns damit einen Überblick über alle wichtigen Diskurse verschaffen,
                    in denen sich die vielleicht unterschiedlichen Bedeutungen eines Wortes konstituiert haben"
                    (<bib id="Perkuhn/Keibel/Kupietz2012:127"><person name="Perkuhn, Rainer">Perkuhn</person>/<person name="Keibel, Holger">Keibel</person>/<person name="Kupietz, Marc">Kupietz</person>
                        Perkuhn/Keibel/Kupietz 2012: 127</bib>). </p>
                <h2>Kollokationen erster/zweiter/dritter Ordnung</h2>
            </page>
        </chapter>
        <chapter>
            <page>
                <p type="quote">Ein Blockzitat...</p>
                <p><a href="http://linguistik.zih.tu-dresden.de">Ein Link</a>.</p>
                <p><img src="http://linguistik.zih.tu-dresden.de/LogoDCDL160.png"></img></p>
            </page>
        </chapter>
        <chapter id="10">
            <page>
                <h1>Ein Titel</h1>
                <p></p>
                <p type="quote">Ein Blockzitat...</p>
            </page>
        </chapter>
    </module>
</course>
